\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{ngerman}

%opening
\title{Heuristische Optimierungsverfahren \\ \bigskip \textbf{1.Programmier\"{u}bung}}
\author{Johannes Reiter, Christian Gruber}
\date{01.Dezember 2009}

\begin{document}

\maketitle

\section{Tool Switching Problem}
Gegeben ist eine Menge von Jobs, die zu ihrer Abarbeitung jeweils einen gewissen Satz von Tools ben\"{o}tigt.
Da nicht alle Tools gemeinsam in das Magazin der Maschine passen (max. Anzahl entspricht der Magazingr\"{o}"se), ist
nun eine m\"{o}glichst g\"{u}nstige Reihenfolge der Jobs gesucht, in der die Anzahl der Tool Switches minimiert wurde.
Die L\"{o}sung zu einer Test-Instanz eines Tool Switching Problems ist nun eine Permutation in der alle Jobs abgearbeitet
werden und eine dazu passende Sequenz von Magazin-Konfigurationen.

\subsection{Tool-Konfiguration f\"{u}r eine vorgegebene Reihenfolge}
Gesucht ist hier eine m\"{o}glichst optimale Magazin-Konfiguration f\"{u}r eine vorgegebene Reihenfolge f\"{u}r die Abarbeitung der Jobs. In diesem Spezialfall kann man nun ausnutzen, dass der Algorithmus genau wei"s wann ein Tool das n\"{a}chste Mal ben\"{o}tigt wird und somit zu der vorgegebenen Reihenfolge die optimale Tool-Konfiguration erzeugen kann.

\subsection{Konstruktionsheuristik}
Unsere Konstruktionsheuristik w\"{a}hlt am Beginn zuf\"{a}llig den ersten Job aus. Die weiteren Jobs werden so gew\"{a}hlt, dass m\"{o}glichst wenig Kosten entstehen. D.h. der Algorithmus sieht sich alle noch offenen Jobs an und vergleicht die ben\"{o}tigten Tools mit der aktuellen Magazin-Konfiguration.

\subsection{Nachbarschaftsstrukturen}
\begin{itemize}
	\item \textbf{move:} In dieser Nachbarschaft wird ein Job ausgew\"{a}lt und dieser zuf\"{a}llig an eine andere Position in der Sequenz verschoben. 
	\item \textbf{2-exchange (switch):} Beim 2-exchange tauschen 2 Jobs einfach ihre Position in der Sequenz aus.
	\item \textbf{split and rotate:} Hier wird die Permutation von Jobs geteilt und die Reihenfolge der beiden Teilsequenzen ausgetauscht.
	\item \textbf{rotate in subsequence:} Es wird irgendeine Teilfolge der Sequenz ausgew\"{a}hlt, diese wird wiederum geteilt und die entstanden Subsequenzen werden dann rotiert.
\end{itemize}

F\"{u}r die vier verschiedenen Nachbarschaftsstrukturen haben wir jeweils auch die drei Schrittfunktionen random neighbor, next improvement und best improvement implementiert. Eine inkrementelle Bestimmung der Zielfunktionswerte von Nachbarl\"{o}ungen w\"{a}re zwar m\"{o}glich gewesen, jedoch nicht besonders sinnvoll, da man mit dem im 1.Punkt implementierten Algorithmus die jeweils optimale Tool-Konfiguration f\"{u}r eine vorgegebene Reihenfolge von Jobs bekommt und das Ergebnis der Kostenfunktion eigentlich erst dann wirklich aussagekr\"{a}ftig ist.

\subsection{Vergleich der verschiedenen Varianten f\"{u}r die lokale Suche}

\begin{tabular}{cccc}
\hline
Testinstanz & Nachbarschaft & Schrittfunktion & Mittelwert \\
\hline
$4\zeta_{10}^{10}$ & move & random &  12.9 \\
							 		& move & next &  11.2 \\
									& move & best &  11.2 \\
							 		& 2-exchange & random &  13.2 \\
							 		& 2-exchange & next &  11.1 \\
									& 2-exchange & best &  11.6 \\
							 		& split & random &  13.1 \\
							 		& split & next &  11.6 \\
									& split & best &  11.6 \\
							 		& rotate subsequence & random &  12.8 \\
							 		& rotate subsequence & next &  11.3 \\
									& rotate subsequence & best &  11.2 \\
\hline									
$15\zeta_{40}^{30}$ & move & random &  157.6 \\
							 		& move & next &  119.6 \\
									& move & best &  119.5 \\
							 		& 2-exchange & random &  158 \\
							 		& 2-exchange & next &  122.7 \\
									& 2-exchange & best &  124 \\
							 		& split & random &  158.6 \\
							 		& split & next &  134.2 \\
									& split & best &  133.8 \\
							 		& rotate subsequence & random &  158.1 \\
							 		& rotate subsequence & next &  118.9 \\
									& rotate subsequence & best &  118.5 \\
\hline									
\end{tabular}

\begin{tabular}{cccc}
\hline
Testinstanz & Nachbarschaft & Schrittfunktion & Mittelwert \\
\hline									
$20\zeta_{60}^{40}$ & move & random &  283.2 \\
							 		& move & next &  196.2 \\
									& move & best &  196.5 \\
							 		& 2-exchange & random &  283.8 \\
							 		& 2-exchange & next &  203.8 \\
									& 2-exchange & best &  203.5 \\
							 		& split & random &  284.5 \\
							 		& split & next &  228.8 \\
									& split & best & 227.5 \\
							 		& rotate subsequence & random &  281.2 \\
							 		& rotate subsequence & next &  192.8 \\
									& rotate subsequence & best & 192.2 \\																																																		
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\subsection{Variable Neighborhood Descent (VND)}
Wir haben mit der VND jeweils 30 runs gemacht und als Schrittfunktion ist best verwendet worden. Sehr sch\"{o}n kann man hier erkennen, wie man aus einem lokalen Optimum f\"{u}r eine Nachbarschaft durch einen Wechsel der Nachbarschaftsstruktur wieder heraus finden kann und dadurch das Ergebnis weiter verbessert wird.
\bigskip

\begin{tabular}{cccc}
\hline
Testinstanz & Mittelwert & Bestes Ergebnis & Standardabweichung \\
\hline
$4\zeta_{10}^{10}$ & 11 & 10 & 0.8 \\									
$15\zeta_{40}^{30}$ & 117.2 & 114 & 2.3 \\									
$20\zeta_{60}^{40}$ & 193.9 & 188 & 4 \\						
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\subsection{Generalized Variable Neighborhood Search (GVNS)}

Wir haben mit der GVNS jeweils 30 runs gemacht und als Schrittfunktion haben wir best verwendet. Man kann aus den erzielten Ergebnissen relativ eindeutig die Verbesserung durch die GVNS erkennen. In den log-Dateien sieht man auch wie sehr dieses "`shaking"' helfen kann, aus einem lokalen Optimum wieder heraus zu finden.
\bigskip

\begin{tabular}{cccc}
\hline
Testinstanz & Mittelwert & Bestes Ergebnis & Standardabweichung \\
\hline
$4\zeta_{10}^{10}$ & 10.5 & 10 & 0.5 \\									
$15\zeta_{40}^{30}$ & 113.7 & 111 & 2 \\									
$20\zeta_{60}^{40}$ & 186.7 & 182 & 2.9 \\						
\hline
\end{tabular}

\end{document}
